ar = [
    {
      "Frage": "Nenne die beiden Formen des Arbeitsvertrages",
      "Antwort": "1. Dienstvertrag (§611 BGB); 2. Werkvertrag (§631 BGB) -> Erfolgsbasiert"
    },
    {
      "Frage": "Der Arbeitgeber ist entweder eine .... oder eine .....",
      "Antwort": "natürliche, juristische Person"
    },
    {
      "Frage": "Der Arbeitnehmer ist .... (nenne zwei Aspekte)",
      "Antwort": "1. eine natürliche Persone; 2. vertraglich gebunden, unselbständig Arbeit zu leisten"
    },
    {
      "Frage": "Wie kommt ein Arbeitsvertrag zustande?",
      "Antwort": "1. zwei übereinstimmende Willenserklärungen; 2. Muss NICHT schriftlich sein -> sofort gültig bei Abschluss; 3. Aber nach §2 NachwG kann Arbeitnehmer eine Niederschrift der Vertragsbedingungen einfordern (ab 1 Monat nach Vertragsbeginn). Der Arbeitnehmer kann nicht auf dieses Recht verzichten."
    },
    {
      "Frage": "Bedarf ein normaler Arbeitsvertrag der Schriftform",
      "Antwort": "nein"
    },
    {
      "Frage": "Ab wann ist ein Arbeitsvertrag gültig",
      "Antwort": "sofort bei Abschluss"
    },
    {
      "Frage": "Wo steht, dass  der Arbeitnehmer eine Niederschrift seiner Arbeitsvertragsbedingungen einfordern kann?",
      "Antwort": "§2 NachwG"
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Vetragsarten gibt es im Rahmen von Arbeitsverträgen?",
      "Antwort": "1. Befristeter Arbeitsvertrag; 2. Teilzeit-Vertrag; (3. Arbeitnehmerüberlassung AÜG); (4. Ausbildungsvertrag BBiG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Formen des befristeten Arbeitsvertrages gibt es?",
      "Antwort": "1. Befristung mit Sachgrund §14 Abs.1 TzBfG; 2. Befristung ohne Sachgrund (kalendermäßig befristet)"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die Besonderheiten des befristeten Arbeitsvertrages und wo findet man dazu etwas im Gesetz?",
      "Antwort": "1. §1 TzBfG; 2. Schriftformerfordernis §14 Abs.4 TzBfG; 3. Befristung soll gefördert werden; 4. Behandlung wie Vollzeitbeschäftigter; 5. Wenn Vertrag = befristet => keine Kündigung nötig"
    },
    {
      "Frage": "Was lässt sich bezüglich der Vetragsdauer und der Häufigkeit beim befristeten Arbeitsverhältnis MIT Sachgrund sagen? (nenne auch Paragraph & ein Beispiel)",
      "Antwort": "1. Variable Länge & variable Häufigkeit (auf Deutsch scheißegal wie lang oder wie oft befristet wird) §14 Abs. 1 TzBfG (Bsp.: Ersatz für Angestellten in Schwangerschaftsurlaub, Projekttätigkeit)"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die drei Hauptaspekte beim befristeten Arbeitsverhältnis OHNE Sachgrund. (auch Paragraph)",
      "Antwort": "1. Befristung ist kalendermäßig; 2. Darf höchstens 3 Mal verlängert werden; 3. Maximal bis zu 2 Jahre insgesamt (§14 Abs.2 TzBfG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche Hauptpflicht und welches Recht hat der Arbeitgeber. Wo steht dies?",
      "Antwort": "1. Hauptrecht: Lohnzahlung; 2. Hauprecht: Direktionsrecht; 3. §611 BGB"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die wichtigen Regelungen zum Thema \"Urlaub\" (nenne auch die jeweiligen Paragraphen)",
      "Antwort": "1. Anspruch auf min. 24 Werktage (wenn Sa frei => min. 20 Tage) = 4 Wochen (§3 Abs.1 BUrlG); 2. Der ges. Urlaub ist im Kalenderjahr zu nehmen (§7 BUrlG); 3. Der Urlaub kann ausgezahlt werden (§7 Abs. 4 BUrlG); 4. Bei Neuanstellung gilt eine Wartezeit von 6 Monaten (§4 BUrlG); 5. Teilurlaubsanspruch ergibt sich aus Umrechnung (1/12 von Gesamt * gearbeitete Monate) (§5 BUrlG); 6. Unabdingbarkeit (auch nicht vertraglich) (§13 BUrlG); 7. Bei Erkrankung werden Urlaubstage nicht auf Gesamturlaub angerechnet (Attest erforderlich) (§9 BUrlG); (8. irgendwas zum §19 ArbSChG und Urlaub für Jugendliche in JArbSchG ich weiß aber nicht was gemeint ist)"
    },
    {
      "Frage": "Wo steht was zur Entgeltfortzahlung?",
      "Antwort": "Im Entgeltfortzahlungsgesetz (EntgeltfortzahlungsG)"
    },
    {
      "Frage": "Hat ein Angestellter Anspruch auf Lohn, wenn er erkrankt ist? Wo steht etwas dazu? (Nenne Besonderheit und Paragraphen)",
      "Antwort": "1. Ja; 2. Dies ist eine Durchbrechung des Grundsatzes \"Ohne Arbeit kein Lohn\" (§1 Entg.G); 3. Anspruch auf Entgelt bei Erkrankung (bis zu 6 Wochen) (§3 Entg.G)"
    },
    {
      "Frage": "Welche Vorraussetzungen müssen erfüllt sein, damit eine Entgelt(Lohn)fortzahlung im Krankheitsfall gegeben ist?",
      "Antwort": "1. Krankheit / Unfall muss vorliegen; 2. Arbeiten darf nicht mögich sein; 3. es darf kein Verschulden (weder fahrlässig noch vorsätzlich) vorliegen (§3 Entg.G \"eventuell nur Abs.1 bin mir nicht sicher\")"
    },
    {
      "Frage": "Welche Pflicht hat der Arbeitnehmer im Krankheitsfall (nenne auch den Paragraphen)",
      "Antwort": "1. Krankheit unverzüglich anzeigen (mitteilen) = Anzeige und Nachweispflicht (§5 Entg.G); 2. Ein Attest vorlegen (spätestens am 3. Tag) (§5 Entg.G)"
    },
    {
      "Frage": "Was ist Forderungsübergang im Zusammenhang mit Erkrankung des Arbeitnehmers",
      "Antwort": "Unter gewissen Umständen kann der Arbeitgeber Schadensersatz gegenüber Dritten geltend machen (die ihm durch den Ausfall des Arbeitnehmers entstanden sind, für den er Lohn fortgezahlt hat). Genaueres in §6 EntgfortzahlungsG"
    },
    {
      "Frage": "Welches Gesetzt ist das AGG?",
      "Antwort": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz"
    },
    {
      "Frage": "Wo ist der Anwendungsbereich des Algemeinen Gleichbehandlungsgesezes definiert?",
      "Antwort": "§§ 1 + 2 AGG"
    },
    {
      "Frage": "Wo steht etwas zu \"zulässige unteschiedliche Behandlungen\"? (nenne die Gründe und die Paragraphen)",
      "Antwort": "1. wegen beruflicher Anforderungen (§8 AGG); 2. wegen Religion oder Weltanschauung (§9 AGG); 3. wegen des Alters (§10 AGG)"
    },
    {
      "Frage": "Was sind die Folgen eines Verstoßes gegen das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz (AGG)? (nenne auch den Paragraphen)",
      "Antwort": "Entschädigung und Schadensersatz (§15 AGG)"
    },
    {
      "Frage": "Bedarf eine ordentliche Kündigung der Schriftform?",
      "Antwort": "Ja (§623 BGB)"
    },
    {
      "Frage": "Bedarf eine Kündigung zweier oder einer Willenserklärung?",
      "Antwort": "einer einseitigen Willenserklärung, die jedoch empfangsbedürftig ist."
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Kündigungsvarianten gibt es?",
      "Antwort": "ordentliche und außerordentliche Kündigung."
    },
    {
      "Frage": "Unter welchen Normen ist die außerordentliche Kündigung definiert?",
      "Antwort": "§626 GBG: Fristlose Kündigung aus wichtigem Grund & §627 Fristlose Kündigung bei Vertrauensstellung"
    },
    {
      "Frage": "Welche Punkte sind bei der ordentlichen Kündigung zu beachten? (nenne auch Gesetzesstellen)",
      "Antwort": "1. bedarf der Schriftform (§623 BGB); 2. Fristen sind zu beachten (§622: Arbeitnehmer unter Abs.1, Arbeitgeber unter Abs.2, Arbeitgeber darf keine kürzere Frist bekommen als der Arbeitnehmer Abs. 6); 3. Kündigungsschutzgesetzt (KSchG) könnte greifen"
    },
    {
      "Frage": "Was sind die Vorraussetzungen dafür, dass das Kündigungsschutzgesetzt (KSChG) zur Anwendung kommt? (nenne auch die Paragraphen)",
      "Antwort": "1. Anstellung länger als 6 Monate (§1 Abs. 1 KschG); 2. Ausreichende Betriebsgröße (Anwendungsbereich/Formel unter §23 KSchG)"
    },
    {
      "Frage": "Was ist erforderlich für eine wirksame Kündigung, wenn das Kündigungsschutzgesetz (KSchG) zur Anwendung kommt? (nenne den Paragraphen)",
      "Antwort": "Es bedarf eines sozial gerechtfertigten Grundes. Entweder Personen-, Verhaltens- oder Betriebsbedingt. (§1 Abs. 1 KSchG)"
    },
    {
      "Frage": "Nenne die Gründe für eine sozialgerechtfertigte Kündigung, wenn das Kündigungsschutzgesetzt gilt. (jeweils mit Beispiel)",
      "Antwort": "1. Personenbeding (Bsp. Krankheit ohne Aussicht auf Besserung, mangelnde Qualifikation); 2. Verhaltensbedingt (Bsp. Fehlverhalten, eventuell trotz Abmahnung); 3. Betriebsbedingt (Bsp. Produktionsverlagerung, Stilllegung)"
    },
    {
      "Frage": "Was muss berücksichtigt werden, wenn in einem Fall, in dem das Kündigungsschutzgesetz greift, es zu einer betriebsbedingten Kündigung kommen soll? (nenne die Gesetzesstelle)",
      "Antwort": "Es ist ein Sozialplan zu berücksichtigen (§1 Abs. 3 KSchG)"
    },
    {
      "Frage": "Wer kann eine außerordentliche Kündigung aussprechen?",
      "Antwort": "Sowohl der Arbeitnehmer als auch der Arbeitgeber (§626 Abs. 1 BGB)"
    },
    {
      "Frage": "Wann kann eine außerordentlich Kündigung erfolgen? (nenne den Paragraphen)",
      "Antwort": "Wenn Tatsachen vorliegen, auf dessen Grund eine weitere Zusammenarbeit unzumutbar ist (§ 626 BGB)"
    },
    {
      "Frage": "In welchem Zeitraum kann eine außerordentliche Kündigung erfolgen? (wo steht das?)",
      "Antwort": "Innerhalb von 14 Tagen (ab Kenntnisnahme der Tatsachen). Auf Verlangen ist der Kündigungsgrund unverzüglich schriftlich mitzuteilen (§626 Abs. 2 BGB)"
    },
    {
      "Frage": "Bedarf der Aufhebungsvertrag der Schriftform?",
      "Antwort": "Ja. Wie Kündigung (§623 BGB)"
    },
    {
      "Frage": "Wo steht etwas zu \"Anfechtung wegen Täuschung\". Dies kann auch im Rahmen eines Aufhebungsvertrages eine Rolle spielen.",
      "Antwort": "§123 BGB"
    },
    {
      "Frage": "Was weißt du zu Tarifverträgen?",
      "Antwort": "Die gibt es ;) genaueres wäre unter dem Tarifvertragsgesetz zu finden (TGV) aber so viel ich weiß ist das nicht klausurrelevant ;)))"
    },
    {
      "Frage": "Wo lässt sich etwas zum Thema \"Betriebsrat\" finden?",
      "Antwort": "Im Betriebsverfassungsgesetz (BetrVG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche Aufgaben hat der Betriebsrat?",
      "Antwort": "Der Betriebsrat stellt die Interessenvertretung der Arbeitnehmer da"
    },
    {
      "Frage": "Wo ist der Begriff \"Arbeitnehmer\" definiert?",
      "Antwort": "§5 BetrVG"
    },
    {
      "Frage": "Was sind die Vorraussetzungen dafür, dass ein Betriebsrat gebildet wird? (nenne die Norm)",
      "Antwort": "i.d.R. mehr als 5 wahlberechtigte Arbeitnehmer, von denen 3 wählbar sind. (§1 Abs. 1 BetrVG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Wahlrechte gibt es in Zusammenhang mit Betriebsräten? (nenne die Normen)",
      "Antwort": "1. Wahlberechtigung (aktives Wahlrecht) §7 BetrVG; 2. Wählbarkeit (passives Wahlrecht) §8 BetrVG"
    },
    {
      "Frage": "Wer darf den Betriebsrat wählen (aktives Wahlrecht)? (nenne auch den Paragraphen)",
      "Antwort": "Wer min. 18 Jahre alt ist und länger als 3 Monate im  Betrieb eingesetzt wurde (§7 BetrVG)"
    },
    {
      "Frage": "Wer darf als Betriebsratsmitglied gewählt werden (passives Wahlrecht)? (nenne auch den Paragraphen)",
      "Antwort": "Alle Wahlberechtigten (nach §7 BetrVG) die min. 6 Monate für den Betrieb tätig waren. Es sei denn das Wählbarkeitsrecht wurde aus strafrechtlichen Gründen entzogen (§8 BetrVG). Achtung: Wer kein Arbeitnehmer nach §5 BetrVG ist (z.B. Lebenspartner des Arbeitgebers) kann auch nicht gewählt werden, weil er ist ja gar nicht Arbeitnehmer per Definition"
    },
    {
      "Frage": "Wo ist die Größe des Betriebsrates in Abhängigkeit von der Betriebsgröße definiert?",
      "Antwort": "§9 BetrVG"
    },
    {
      "Frage": "Welche Rechte hat der Betriebsrat und wo steht das?",
      "Antwort": "1. Mitbestimmungsrecht in sozialen Angelegenheiten (§87 BetrVG insgesamt sind dort 13 Punkte genannt); 2. Unterrichtungs- und Beratungsrechte (§90 BetrVG); 3. Mitbestimmungsrecht (§91 BetrVG); 4. Personalplanung (§92 Abs. 1 BetrVG); 5. Anhörungsrecht bei Kündigungen (§102 BetrVG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche Faustformel lässt sich bezüglich des Betriebsrates sagen?",
      "Antwort": "Je weiter die Angelegenheiten von sozialen Aspekten entfernt ist, desto weniger Einfluss hat der Betriebsrat"
    },
    {
      "Frage": "Welche Mitbestimmungsrechte hat der Betriebsrat bei Kündigungen? (nenne auch die Gesetzesstellen)",
      "Antwort": "1. Anhörungsrecht (§102 Abs. 1 BetrVG); 2. Äußerung von Bedenken (schriftlich) innerhalb einer Woche bei ordentlichen Kündigungen und innerhalb von 3 Tagen bei außerordentlichen Kündigungen (§102 Abs. 2 BetrVG)"
    },
    {
      "Frage": "Inwiefern ist der Betriebsrat vom Kündigungungsschutzgesetz betroffen? (nenne den §)",
      "Antwort": "Der Betriebsrat steht nach §15 KSchG unter Kündigungsschutz"
    },
    {
      "Frage": "Welche Feiheiten gelten allgemein bei Verträgen?",
      "Antwort": "1. Formfreiheit; 2. Inhaltsfreiheit; 3. Abschlussfreiheit (Es sei denn einer der Aspekte widerspricht einer übergeordneten Norm)"
    },
    {
      "Frage": "Wann bedürfen befristete Arbeitsverhältnisse einer Kündigung?",
      "Antwort": "Wenn im Vertrag eine Verlängerungsoption enhalten ist"
    },
    {
      "Frage": "Was ist eine ordentliche Kündigung?",
      "Antwort": "Kündiung eines unbefristeten Arbeitsverhältnisses mit einer bestimmten Frist"
    },
    {
      "Frage": "Was sind die Vorraussetzungen für eine ordentliche Kündigung durch den Arbeitgeber?",
      "Antwort": "1. Kündigungserklärung, Form, Begründungspflicht, Zugang; 2. Begrifflich muss eine ordentliche Kündigung vorliegen; 3. Kein Verstroß gegen allgemeine Vorschriften (z.B. Treu-und Glaube §242); 4. Anhörung des Betriebsrates (§102 Abs. 1 BetrVG); 5. Kündigungsfrist; 6. Evtl. Schutz nach KündigungsschutzG; 7. dann Erhebung der Kündigungsschutzklage innerhalb 3-Wochen-Frist (§§ 4, 7 KSchG)"
    },
    {
      "Frage": "Was ist die Abgenzung der ordentlichen Kündigung zur außerordentlichen Kündigung",
      "Antwort": "Die außerordentliche Kündigung kann sofort wirken. Im Gegensatz zur ordentlichen, die erst nach einer Frist wirksam wird."
    },
    {
      "Frage": "Definiere Arbeitnehmer",
      "Antwort": "Arbeitnehmer ist, wer durch privatrechltichen Vertrag verpflichtet ist, Dienste zu leisten, die in unselbständiger Arbeit zu entrichten sind. (Abgrenzung zu selbständiger Arbeit: selbständige Arbeit ist nicht weisungsgebunden. Der Arbeitnehmer ist bei selbst. Arbeit nicht in die Organisation des Arbeitgebers eingebunden.)"
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Unterschiede weist \"selbständige Tätigkeit\" gegenüber \"angestellt sein\" auf?",
      "Antwort": "1. Selbständige Arbeit ist nicht weisungsgebunden; 2. Der Arbeitnehmer ist bei selbständiger Arbeit nicht in die Organisation des Arbeitgebers eingebunden."
    },
    {
      "Frage": "Definiere Arbeitgeber",
      "Antwort": "Arbeitgeber ist jede natürliche oder juristische Person, die mindestens einen Arbeitnehmer beschäftigt und aufgrund eines Arbeitsvertrags Arbeitsleistung verlangen kann. (Bedenke: Juristische Personen sind zwar rechstsfähig, müssen aber durch natürliche Personen, die die juristische Person vertreten, handeln."
    },
    {
      "Frage": "Wie wird im Gutachtenstil der Anspruch geprüft?",
      "Antwort": "Obersatz: Wer will was von wem woraus?; 1. Der Anspruch müsste entstanden sein; 2. Der Anspruch dürfte nicht untergegangen sein; 3. Der Anspruch müsste durchsetzbar sein."
    },
    {
      "Frage": "Wie entsteht ein Anspruch? Welche Vorraussetzungen bedarf die Wirksamkeit?",
      "Antwort": "1. Durch Ansprüche aus Rechtsgeschäft; 2. Es bedarf einer Willenseinigung (über die wesentlichen Vertragsbestandteile §104 ff. BGB sowie korrespondierende Willenserklärungen: Angebot und Annahme); 3. Es dürfen keine Wirksamkeitshindernisse vorliegen (Unwirksamkeit von Willenserklärung z.B. Geschäftsunfähigkeit §105 Abs. 1 i.V.m. §104 BGB, Sittenverstoß §103 BGB...); 4. Außerhalb von Rechstgeschäften können Ansprüche aus Gesetzt entstehen (z.B.: §823)"
    },
    {
      "Frage": "Wann ist ein Anspruch untergegangen?",
      "Antwort": "Wenn ein Erlöschungsgrund vorliegt, er inhaltlich verändert ist oder er auf einen anderen übergegangen ist (rechtsvernichtende Einwendungen). Z.B. Wenn bereits geleistet/gezahlt wurde."
    },
    {
      "Frage": "Wann ist ein Anspruch nicht durchsetztbar?",
      "Antwort": "Wenn eine die Durchsetzbarkeit hemmende Einrede des Anspruchsgegners besteht. Als Vorraussetzung der Wirkung einer Einrede muss die jeweilige Einrede, im Gegensatz zur Einwendung, ausdrücklich oder konkludent erhoben werden. Z.B. Verjährung."
    },
    {
      "Frage": "Wie lautet das Prüfungsschema für Haftung aus unerlaubter Handlung? (nenne auch die Paragraphen)",
      "Antwort": "Haftung aus unerlaubter Handlung setzt kein Vertragsverhältnis voraus. Schuldner und Gläubiger werden kraft des Gesetzes schuldrechtlich miteinander verbunden.\nVorraussetzungen: 1. Rechstgrund des §823 Abs. 1 oder Abs. 2 muss verletzt sein; 2. Schaden (jeder Vermögensschaden); Schmerzensgeld; 3. Rechtswiedrige Veletzungshandlung; 4.Verschulden (Fahrlässig oder Vorsatz); 5. Kausalzusammenhang zwischen Schaden und Verletzungshandlung"
    },
    {
      "Frage": "Wie lautet das Prüfungsschema für Schadensersatz nach §§ 280 BGB?",
      "Antwort": "Vorraussetzungen: 1. Schuldverhältnis (nach §280 BGB grundsätzlich alle Vertragsarten); 2. Pflichtverletzung; 3. Vertretenmüssen (Fahrlässigkeit oder Vorsatz) des Schuldners (§ 280 Abs. 1 Satz 2 \"doppelt verneinter Satz\"); 4. Durch die Pflichtverletzung muss ein Schaden entstanden sein. Der Umfang des Schadensersatzes ergibt sich aus den §§ 249 ff. BGB; 5. Ursachenzusammenhang zwischen Handlung oder Unterlassen und Schaden"
    },
    {
      "Frage": "Was bedeutet \"Fahrlässigkeit\"? (nenne auch die Norm)",
      "Antwort": "Fahrlässig handelt, wer die im Verkehr erforderliche Sorgfaltspflicht außer Acht lässt (§276 Abs. 2 GBG)"
    },
    {
      "Frage": "Welche zwei Fahrlässigkeiten unterscheidet das Zivilrecht?",
      "Antwort": "1. Leicht Fahrlässigkeit i.S.d. §276 Abs. 2 BGB; 2. Grobe Fahrlässigkeit: nicht im Gesetz definiert. Wird angenommen wenn Sorgfaltspflicht zu ungewöhnlich hohem Maße verletzt wurde."
    },
    {
      "Frage": "Welche zusätzliche Fahrlässigkeit gilt es im Arbeitsrecht zu beachten? Was sind die Folgen davon?",
      "Antwort": "1. Mittlere Fahrlässigkeit; 2. Der Schaden wird gequotelt (zwischen Arbeitnehmer und Arbeitgeber aufgeteilt)"
    },
    {
      "Frage": "Was bedeutet Vorsatz?",
      "Antwort": "Vorsatz ist das Wissen und Wollen eines bestimmten Erfolges. Es besteht der konkrete Wille, eine Handlung auszuführen."
    },
    {
      "Frage": "Nach welchen Kriterien richtet sich die Quote beim innerbetrieblichen Schadensausgleich, wenn eine mittlere Fahrlässigkeit des Arbeitnehmers vorliegt?",
      "Antwort": "1. Verhalten in der Vergangenheit; 2. Art und Schwierigkeit der Tätigkeit; 3. Schadensrisiko; 4. Versicherbarkeit des Schadensrisikos; 5. Mitverschulden des Arbeitgebers"
    },
    {
      "Frage": "Wie lautet das Prüfungsschema bei Kündigungen mit Geltung des Kündigungsschutzgesetzes?",
      "Antwort": "1. Arbeitsvertrag? ; 2. Kündigung ist ausgesprochen/liegt vor? (in Schriftform); 3. Kündigungsfrist eingehalten?; 4. Geltung des KSchG? (Mehr als 10 Mitarbeiter und mehr als 6 Monate Betriebszugehörigkeit)\nKündigung muss sozial gerechtfertigt sein: Betriebs-, personen- oder verhaltensbedingt.\nBei betriebsbedingt: eventuell Sozialplan & bei verhaltensbedingter Kündigung Abmahnung bedenken."
    }
  ]